大律師公會譴責暴力 「嚴重關注」警方罔顧安全 武力遠超合法權力

立法會昨（12日）原訂首日審議《逃犯條例》修訂草案，警方暴力驅趕示威者，最終演變成血洗金鐘。香港大律師公會今日發出強硬聲明，指嚴重關注有影片顯示警方作出罔顧示威人士及前線記者的行為，包括在示威者似乎沒對警方或公眾造成威脅下，向手無寸鐵示威者甚至一些顯然是記者的在場人士使用非必要武力，顯示警方似乎已遠超其行使維持公共秩序的合法權力。

大律師公會指出，公會強烈譴責任何一方的暴力行為，又呼籲公眾繼續以耐心及理性態度表達意見。公會表示，近日有關條例修訂引起社會動蕩不安，公會認為政府「必須深切自省」是否仍然有堅持相關修訂的必要，有鑑於社會就修訂有關條例有強烈及明確的反對聲音，「任何認為本身是需要向公眾負責任的政府必然會暫緩修訂其行，與社會各方進行對話，並重新考慮其立場」。

法律界選委則表示，根據警察通例第29章有關使用武力的條文，警務人員對待公眾時應高度克制，除非該行動是絕對必要，否則不能在達到其合法目的下訴諸武力，而且也應是最少的武力，一旦達到目的，則要停止使用武力，強調在有關情況下使用的武力必須合理。選委亦引用朱經緯案，指法官判詞指出，即使警方可能面對困難情況，但亦不能容忍警員對公眾人士作出不恰當使用武力。選委強烈要求警方嚴格執行有關守則，並促請對警方對示威人士及傳媒作出的不恰當使用武力，作出獨立調查。